[轉貼]香港&英國註冊工程師 點睇沙中線醜聞？

【扭coupler有幾難？】 文：Edkin

看到這樣的新聞，心有戚戚焉。

其實這樣的事情是不是個別事件？我敢肯定說絕對不是。因為扭coupler，其實好難。

大家看新聞發佈會，那些高層就現場就徒手扭給你看，好像很輕易。但是如果真的要扭到合格，需要一個大漢用一個大牙拑出盡力才能做到。批評很簡單，但讓你拿著牙拑試一試，保證光是那樣拿著手已經會發軟。

況且在現場，永遠不會有兩支完全沒有固定的鋼筋來給你接駁。而鋼筋的位置多數都歪斜，而且密密麻麻一排，有些時候連牙拑都放不進去，這又怎樣可以扭到合格？尤其是在連續牆那樣的建築，情況就像用一個針山對準另一個針山，再把針尖接駁起來一樣。如果做工稍有差池，一排鋼筋長短不一前後不齊，那麼短的那一支又怎麼有機會做得到合格？

蘋果日報和許多對工程茫無了解的市民，經常就會思想過份簡單地認為這是偷工減料，再大興問罪之師。 其實這完全不是偷工減料，而是工程質素的問題。而這個問題，很多時是「不能」，並非「不為」。說到底用coupler 來接駁鋼筋就是在工程質素上有很大的潛在風險。這樣考功夫的工序，如果大量使用，出問題可以說是意料之內。

某程度上，與其歸咎施工質素，更大的問題來自設計。不過在香港就是有這樣的畸形現象：工程師設計只為了通過審批，完全不考慮施工的困難。但是當施工要求高度的工藝質素，尋找承辦商卻永遠是價低者得。這種永劫輪迴已經早就成為了香港建造業的常態。加上近年基建工程都是大規模，卻又被逼在短時間內完成設計和施工，除非你相信有多快好省這回事，要不然這種工程怎麼可能不會有問題？

業界已經說了很多年，希望政府的工程都是有條理地逐步逐步推出，令業界無論在人力物力上都能夠好好地應對。偏偏就在高鐵開始，工程永遠都是在行政指令之下高速完成。歷任的工程界的議員有沒有為此說過半句？除了一面倒地支持政府展開工程之外，業界的問題和憂慮卻甚少被帶到議會和公眾的層面。長久下去得過且過，香港在工程上遇到的問題，是永遠不會有改善的一天。

説回coupler。如果覺得沙中線這樣的情況很離譜，那我只可以告訴你，很多大家住的樓房和日用的建設，如果全部都像現在這樣掘出來驗屍一樣的檢驗，其中的coupler肯定沒有一個可以做到百份百及格。不合格的coupler 人人都做過，起貨就算數了。要像現在這樣被徹底重檢，情況實在是太不幸，心中又怎麼可能不覺得戚戚然？

P.S. coupler 正式的中文名稱應該是「偶合器」（行內由工程師以至工人都叫它coupler，沒有人用中文的），不是「螺絲帽」啊，屢勸不改的蘋果日報！

[有關這篇文章的補充： 感謝會留意到這篇文章的各位會花時間閲讀。我想補充和重申， 無論怎麼看這篇文章都沒有為涉事的公司開脫的意思。我是想指出，上coupler 的工序並不容易達到標準，很多情況是做不到，並不是不想做。心有戚然的感覺是因為，即使已經盡力，很多時候仍然不可能達到目標水平。幾乎所有前線的從業員都陷入過這種收貨與否的困難。今日是沙中線出事，其他項目情況也好不到哪裏。我只希望整個行業可以由設計開始，對使用coupler 認真檢討，避免有同樣的事情以後繼續發生。僅此而已。]

改標準

應該要驗下呢條友之前負責d工程

睇完之前個post 發現唔少工程界人仕都係咁諗法

其實香港仲有邊隻專業未淪陷? 法治醫療工程

老實 邊有咁多業界良心，有既都一早俾老屎忽玩死

照你咁講
咁仲稱唔稱得上係專業呢

我覺得所有野都要有獨立既監管機構。....

條友好似仲覺得冇問題咁款

揾條友出黎講 不嬲都係咁架喇 咪撚煩喇

小市民，香港應該都算有完善制度
但俾我感覺係多監守自盜 互相包庇情況出現
政府係咁 不同專業機構都係

呢行習慣左，一直冇問題就當件事冇問題
而且如果揸正黎做又冇可能響香港生存到（個個都鬥快，一遲就罰錢），只有呢種交到貨就冇問題既工作方式

做呢行最緊要有水收

好在香港仲係行british standard

差極都唔會冧既

篇文後面又特登戴頭盔

條友既意思應該係要檢討個位係個設計無視左實行既難度，咁施工果班照住個無可能既設計做咁梗係會做柒

就好似屌條友用叉飲湯飲得慢咁，用叉飲唔係唔得，但好難，應該檢討既唔係點解用叉食得咁慢，而係點撚解開頭要用叉黎食咁

條友真是好廢，做唔到野，仲要說謬論，建築界有咁的人，真慘

但依家似乎已經去到 低於甚至無視標淮嘅地步
冧樓死人只係時間問題

其他有保留，但呢段相當認同

真係難到做唔到定係唔做? 人地標準指引寫既野係到幾十年, 會係寫不可能的事?
呢幾日一堆自稱工程或真係工程既人出黎話唔簡單好常見乜乜乜
講到本身就錯既野人人都係咁錯就當係岩咁
今次比人拎出黎爆唔好彩乜乜乜
真係CLS

雖然大把人知道英國年代都會貪而唔達標但大多係標準100做70,80
唔會好似呢家咁標準100做得20,10甚至負數
97淪陷到衣家廿年, 多左好多中資中標搞工程
搞搞下搞到呢家工程既人會覺得唔達標到衣家咁好正常
真係好得人驚

打份工係咁架啦
做得好又冇獎 做得摸又俾人屌
求撚其起到貨咪算咯
收工洗手出糧話撚知你

香港人唔會再靠得著，搵第三方鬼佬國際公司監測。人地鬼佬比較緊張操守同聲譽

我意見係
有問題唔應該到爆獲喇出事先嚟講 有份參與但又由得佢錯落去

佢明明講緊追究方向錯左，唔係唔洗理
真正問題係設計、外判方式、工程數量、時間要求（即係多快好省不能並存）
我好認同要循佢講既方向先改善到整體質素
點解咁多人睇唔明咁

我都好同意有巴打講，做唔好就唔好接
但現實係，如果唔從根本改善同追究
之後就會繼續有人用同一套方式去接工程
而係無check既情況下無人會知

如果好似佢咁講，改變個追究方向
就無咁多人心存僥倖
亦有更好既條件比前線做好d 手工

政府都有人驗下 私樓個堆班師傅個個做完都話唔敢住

其中的coupler肯定沒有一個可以做到百份百及格
沙中抽幾多個黎驗，又有幾多個出事呀

想將大量唔合格講到單純無百分百合格咁

不能而非不為咁又點解一開始會咁做？為貪快而做垃圾出黎點解唔算係偷工減料？

你話不能就不能？會唔會不能到扭個6mm就算呀？

條友講左係設計太離地
落手跟本整唔到
加埋政府一意孤行要趕工
下面個班就梗行馬死落地行啦

Coupler其實唔難入
正常紥鐵一開始已經排晒兩邊coupler先開始
最麻煩其實係要派兩個人每次落完石屎
都打番石屎面出番coupler先可以上
而且每次都要擺一個紥鐵大工去上
另一邊就可以用報紙擺入coupler口，之後再用馬路膠紙封口，排好佢就可以

所以施工無難度，亦唔存在對唔上問題，因為打石屎可以一直打到見到coupler 為止

利申： 有做過

的確係公屋安全過私樓

所謂施工難度就係時間，人手，錢

需要一個大漢用一個大牙拑出盡力才能做到。批評很簡單，但讓你拿著牙拑試一試，保證光是那樣拿著手已經會發軟

又打感情牌？ 痴撚線 有難題就係要解決 而唔係去做犯法既事。 一個工人唔夠咪兩個囉

食盡油水 減人 慳材料 減成本 又唔提

完全無邏輯可言 仲要寸寸貢 屌鳩市民：你黎做下 睇死你唔得咁款 真係傻撚左？

打文條友真係無撚腦

屌你落標果陣就知呢樣嘢要做㗎啦，
做唔柒到又學咩人投返嚟做姐，
講到好撚係辜咁，
啲n展收錢返嚟瞓㗎？

巴打一定唔係做呢行

結論

英國人做到的，支那人做不到

其實編文重點冇錯，設計鐵則容易，實際施工的確係未知知數，假設Y40-150中，平排鐵同鐵之間得100mm左右，真係未必入到工具扭，Y40密麻麻要棟企扭難上加難。但難還難唔應該扭得6mm，每個螺絲頭有膠套保護，正常係唔會入石屎。如果個設計真係差實際落唔到手，依個責任應該由則樓工程師承擔返，禮記蠢在認真冇Inspection，唔做record打底上報個設計唔可行就落石屎想博一博冇人知，如果扭唔入個別鐵大可以改Lap鐵補救返，有哂Record計哂數個波就係則樓到，比人棟一鑊又唔醒水，工程又冇認真做。

收聲啦香港人
不得干預國家內政
錢已袋理撚得你

工程師設計只為了通過審批，完全不考慮施工的困難

講得岩 吊 佢地跟本咩都唔識

唔係做呢飯，唔知佢講難度個part岩唔岩，但老實講其他野都中肯。

工程師設計只為了通過審批，完全不考慮施工的困難。但是當施工要求高度的工藝質素，尋找承辦商卻永遠是價低者得。這種永劫輪迴已經早就成為了香港建造業的常態。

呢part的確係最大問題

所以政府同港鐵依家唔好當自己係清白 好似揸住把尚方寶劍咁斬禮頓， 你地係出設計同負責收貨架

個個食人頭判到6,7沙咁散
做嗰個咩質素心照
一味求平求快，咪仆街囉

價低者得呢個已經有問題啦

成篇文簡單講
設計師採用難度極高嘅裝嵌技術
本身都好難達到標準
但無提及有否另外替代方案

加上請埋啲廉價低技術工程師
再係短時間之內完成任務
要達到標準就難上加難

一向標準可升可降，唔合格咪做到合整
總之快D通車

好似有巴打講過如果本身強度要100支 預你得8成做到 就會設計130支
而家開5支都fail

原來難就可以偷工

On9難做就代表可以容忍鳩做出貓？
仲大條道理講撚到冇得揀咁痴鳩線

肯定要整單大獲嘢(eg死人冧樓)，政府先識驚，先(開始)會反省成件事咩問題，好似南丫海難咁

不過出左事都要有排先真係揸返正，你睇下6年之後依家先話資助啲船買救生衣，報告又唔肯公開

咁coupler係無用？如果有用點解會容許唔達標？

鬼佬國際公司
祟洋撚笑左

lm

97前大把短樁事件， 唔好咁多幻想

一半認同啦 因為有啲積師真係唔撚用腦諗野架 一係為左靚一係左達標就算 唔會諗做唔做到 只會叫你諗點佢 行申：做過三行

其實呢

香港啲 local contractor 有良心過英國/澳洲 contractor 多多聲

啲鬼佬當你香港人係狗咋

開口埋口都覺得香港啲監管係 bull shit，又唔理 BD啲制度

啲野冧晒果陣佢飛咗去第二度做下單工程啦

扎鐵係連3沙都少有
絕大部分都係二判至步
唔會有4567沙嘅出現

篇文都講以往啲樓都係咁起
求其cheap一棟都係唔合格
Coupler係難
但係無人重視過
一嚟要慳成本請無技術嘅廉價勞工
二嚟要短時間內交貨，錯咗都唔會改
份報告自己作偽裝成合格就算
政府審查個陣又揸流灘
抽樣檢查都唔做
係咁易睇份報告文件就信佢合格
(多數係收賣咗)
到有人爆大獲
先知原來不嬲都係咁

咁炒家點計？

現實情況係
Consultant 為左賺錢慳成本
搵大量job番黎 日日叫人ot唔補水
搞到中層既人考完牌即走
成間公司得番低層（fresh grad）
同高層（老層忽 識講唔識做）

你諗下你比成大舊錢出黎
係成班fresh grad亂砌舊野出黎
唔識冇人問 高層日日係咁催你交貨
計啱條數 唔理背後原理就交 趕第二份
咁fresh grad 點知實施難姐 佢又冇經驗
跟住fresh grad做多幾年 有經驗就走

做唔到呀，求撚奇啦
工程師

設計有問題係咪更加係工程師既責任
自己工程師，走出黎話係設計on99唔關班師傅事
佢都算有良心啦

呢篇中肯

利申做左4年civil野

唔多炒家
炒都係炒開料為主
做蛇頭食下人頭介紹費就有
不過扎鐵呢行食人頭係食好少錢
我識個蛇頭食得人40蚊一日

真係好撚癡線，最癡線係專業人士反而抱住個「屌，不嬲都係噉架啦，啲樓咪又係好地地」嘅心態

唔通走去屌個老細咩
個老細仲要外判添

如果一早預計到裝嵌技術艱難，設計階段就已經要考慮；而唔係全部無裝嵌到先賴返轉頭。
屌佢老味，做醫生會唔會劏開咗病人個肚手術做錯咗，話原來手術技術艱難，求9祈縫埋咗個肚就算
高難度高風險既工程，基本上唔可以低價招標啦。
設計上你起碼要請多班人，最好係外國consultant做counter check先穩陣

咸水樓都無聽過

同我同事講得好似 好多野其實應該consultant 同 contractor互相配合下 工程師周街都係 但好既工程師就好難搵到
好多人話consultant 離地 上面都講到一味加鐵 但從來冇諗過施工既可行性 同樣地想張則過到皇家佬 只要d數靚靚仔仔咁咪過到 諗點去起就係contractor自己既責任 唔係比咁多錢你托咩 有邊個唔知改design可以解決到問題 但有邊個肯咁樣做 人係自私既生物 好似你做份gp project咁 分完工做好自己果part咪算 又有幾多個會諗夾唔夾到呢
工程都係同樣 冇人會專精哂所有野 每個人都會負責唔同既範疇 你覺得果班人會為你一句起唔到而從新做過野咩 佢地只會話：我做好喇你諗你喇
做人留一線 做工程都係 其實唔好咩都計到咁盡 留番小小餘地咁大家咪好過囉 大家讓一步 總好過一個人死頂哂
我咁講唔係想講判頭冇錯 只係依個係人性同社會風氣既問題 行行都有人a字膊 只係工程涉及到人命

又一個崇洋撚

ove arup 都係外國consultant ,仲要係英國

咪又係屎一樣

學野

正路工程撚做過coupler就知佢d要求係無可能做到
做到7成都開心
私人job如果無RE揸到好正你當5成好了

將個波推嚟推去
睇下邊個唔好彩就揹咗隻鍋去

(利︰非 Civil / Structure 人，純粹有感而發)
簡單講，呢十年八年愈來愈多要靚唔要命的工程。
則師如是，顧問亦如是。

好聽就係技術大突破，現實就係紙上談兵，
根本無諗過現實做唔做到。

別傻Arup Aecom Atkin 香港人渣莊咪又土炮野

除咗個名

Atkins
我意思係直頭唔可以掂香港人/中國人手

on9 design 還 on9 design
收到果design 果陣唔講? 報價果陣唔講?

唔價得者得都一樣可以有問題
一樣可以唔公平同有人貪
應該係政府肯確保一定質素前題下價低者得
而唔係乜都唔理價低者得

之後有做野防短樁

政府把最後關都唔緊

香港唔只無IT, 係連專業都無...靠炒賣過日

最緊要係行外人唔識就唔好亂質疑

下下睇到咁細咩，一單工程咁大大
有問題通常都係做到先知
佢改左個返計其實仲好過原先，係on9在無入則

其實做工程依行既
個個都知現場做同份則係有好大出入
不過港鐵依單野係自己柒

咁大幅牆都見唔到...
無入則咪charge 貴D預buffer

以前老細經常O個句︰(工務工程)永遠係睇錯圖先會有得中，到你睇到有問題O個陣就唔會中到。

幾十億一百億 project，俾三個月時間你睇圖，
先唔討論人手安排，落手做一兩年先會發現的問題，
你估三個月可以睇唔睇到？得，擺幾百人落去全職睇圖囉。
不過單 job 跟本未係你做。你擺落去的 cost 通常去左大海。

聽落去係

上游唔理下家死

一驗一定仆直

其他大家討論的野 做毒L IT project 一樣咁出現

幾十份 documents 過千頁, 幾百粒Buttons, 幾十個batch logic
比5日你睇曬佢當中成個system design 上前後左右有無問題

比你comment 一次, 之後成堆programmer 就開工架啦 ........

唔用完全safe 果D方法, 無問題...
咪跟大圍一樣去做囉

不過, 點解咁多單工程無內鬼篤, 係得呢一單有內鬼
係唔係比主流做得過份左?
係唔係唔夠手段去傾掂D人 / 壓制到D人?

古老waterfall

報價最多一個月 畫同做tender 條友用左成幾年黎砌 報價條友用一個月時間catch up 人地成年嘅嘢 你話有無可能？

仲有不嬲都係中左先 VO先係賺錢嘅地方 咁政府 consultant 唔理唔熟趕期 咪鳩砌囉⋯

其實政府同港鐵差D 攪掂左件事
地鐵班人出黎扭比公眾睇 唔係比你班工程佬睇
係話比廢老 藍絲睇 佢地好盲目好易企起政府個邊

之後再搵工程師學會主席同業界工程師強迫封囗
違抗者audit 你RPE AP 個牌 。同期再找退休死侍cert 番個structure (你見港鐵而家話 installation 錯唔代表做唔到design loading ，你就知）其實一做到香港起碼有70%人封嘴，之後又攪下D奇怪新聞又distract 下D民主派 成件事完。

係林奠要擦GDP，民望 先炒個工程學會主席 先攪到而家只有重建呢條路

可唔可以詳細講下係點做?
我地行外人咩都唔識
你做過講下俾大家聽夠竟係點做?

D coupler係一早用石屎定左個位先, 再係兩邊扭條鋼根入去?, 之後再落石屎包晒D鋼根做個主體?
個coupler咁細點定好個位?
扭左鋼根入去之後會另一邊有無野扯住 (有無tension係條鐵到?), 定係就咁
relax放直就落石屎?

不過唔同的係

Programme 錯左唔會死人, 有錯先debug 是常識 (e.g. HSBC Payme)
但你地唔會比MTR 成個站裂開 先補救

英國研究
中國製造
台灣新聞
香港工程

爆得出黎明顯係因為有大判冇找數啦...

呢期禮記安全似金仔，找數似俊 X 嘛。

專業又唔掂, 傾又傾唔掂, 比人爆屎眼

行內人

前後有兩個coupler 高度角度唔同 支鐵咁粗 你插到一邊 插唔到第二邊 你用死力都可能要用幾十噸力先”R” 得郁少少 但同期已經傷左條鐵 都唔好講落石屎住 ⋯

實情

難做就唔做
咁屋宇署執柒咗佢啦

屌你老母講到好似好撚應份咁, 使唔使頒個獎畀你呀
難做, 設計無考慮難度, 就唔撚使理安全性? 依D思維真係好撚恐怖

其實到而家檢驗左咁多都係無一條可以去到收貨標準
用語言偽術講到有合格

但係咁都屌埋唔監察同審批嘅港鐵

簡單d黎講就係全行9hea腐敗到入骨，做唔到國外亦即係97前既水準，係咪咁理解？

做工嗰班做唔到唔識出聲？？
根本一定唔係設計問題咁簡單囉

成班人唔識睇中文？明明係講緊設計同施工期短引致出事，你地就話作者覺得冇問題⋯⋯

係咪學生放晒假？有時間做多幾題閱讀理解

咁係咪左右兩個coupler絞牙反向, 條鐵要曲少少咁塞入兩邊coupler, 再扭入去拉實兩邊?

就可以唔理安全同專業?

咁就想幫港鐵推個波比工程

仲想拖埋以前D工程落水 真係夠疆驗埋其他樓/車站我就信啦

如果真係唔需要咁高標準set黎拓？

利申定先，哩啲陰側野我地公司都做過

有啲時候趕起貨係咁，但唔會支支都係咁囉

其實design stage果啲係會預多10%既鐵做buffer

我諗就係為咗預哩啲情況

同埋其實coupler喺哩啲位係冇得避既，因為用得coupler就係為咗防止爆steel ratio

正常就係，不過你睇下你樓下份 details 先

幾時有話唔理

係制度問題迫成，依加講返個問題根源都要俾你地連登仔屌，唔好講到自己咁正義啦，到你身陷其中咪又係做返同一樣野

重申一下，我唔覺得咁做無問題

改design係好正常，而家係嘈緊佢有無上報同洗唔洗上報姐

報價個時唔會知，啲圖係邊做邊畫
報價都會個大約情況

唔夠高級唔知洗唔洗報，理論上lap番鐵係冇問題既
效果同用coupler一樣

做唔到可以有好多原因

而你其實只係講左其中一個原因出黎

結論始終都係無做好

而公眾同行外人只會關心結論

所以我唔覺得有咩衝突

做工程難做緊係唔做
或者呃呃哄哄算啦

利申：做緊

不過有標準都唔跟淨係識走精面，
唔怪得香港工程俾人睇到咁低，
連專業都講唔上。

根本香港所有工程佬甚至工人，
同三行佬程度無咩分別都係垃圾

唔好用大陸同其他未開化國家比，
佢地垃圾都不如。

改標準啦。好似印度咁 日日都係強姦 人人都係強姦犯 咪可以合理化一條犯法野

不過，問題根本有好多
出標設計on9
但接標果個又諗住
價低者得接左先
交貨呃呃哄哄又無事

拖糧先爆大獲姐

一個post 吸晒啲仆街工程撚出黎。個個想合理化一件仆街事。成班仆街一齊做陰質野，跟住睇下邊個爆獲 唔爆就繼續做。大陸化得好緊要

依行d大判成撚日想整撚死班判頭

係你面前成張單撕爛扔落垃圾桶
利申 聽講

d膠層 判比d自己友做 手工又垃圾 d野唔收貨 但係又出得齊比佢
d錢咪係其他人到拖返黎

都係civil啫

香港一向都係咁，
一回歸左價低者得已經係咁，
樓主篇文想帶出黎嘅，
唔係淨係Contractor仆街，
係連Consultant同埋政府都係一樣，

Standard年年多同埋複雜，
但係要價低者得未搞成咁。
政府明知都唔解決問題根本。

仲要最On9嘅係，香港工程設計計數，
一向都係班外行嘅Fresh Grad去做，
大嘅只係會管錢咩都唔理

利申：香港工程佬全部都係垃圾

唔係咁理解

因為國外同97前都係咁上下

我唯一專敬係日本仔 contractor，英國同澳洲 contractor 本質同中國建築唔大分別

但日本 contractor 因為太正路，永遠中唔到標，所以一係撒出香港，一係執，一係被收購，已經淨返唔多

淪陷晒啦

有一班律師叫client 搵法援再請返自己打官司 一個靠法援都搵過百萬

醫生斷錯症醫死人 醫委都係判停牌一年。

新聞講

專業都要食飯架。為左食飯仲邊有專嚴

自己的渣車技術差，
炒左車，
懶渣車好困難好辛苦。

講緊engine界

其實工程問題
好似係2010後先多大獲野
會唔會同智能手機興起有關
文職人員蛇王方便左
所以設計差左
工程人員蛇王方便左
所以手工差左又慢左又貴左

咁做緊工程多d經驗出黎解釋返件事姐
你班外行撚乜7都唔識唔緊要架，問題係唔識又亂屌，你睇下上面d人up乜7，咩個design一早應該發現錯，錯左就唔落標，落標個陣應該講

你班連登仔淨係想得出你地想聽嘅結論，咩益大陸人呀，利益輸送呀之類之類，然之後就直接跳到去搞港獨

呢單野由第一日開始已經係咁，連登仔第一日就屌咩所有工程都益支那，跟住畀人屌話leighton係外國公司，就開始屌話leighton同梁振英有關係所以政府保佢

人地有工程師出黎屌返個問題根源就畀你班友話轉移視線，咁個問題咪繼續解決唔到，咁咪一齊攬炒囉繼續

你太遲出世定點
天水圍短樁去到最尾交貨先見到
以前大把短樁做

偷工減料以前有
但工程速度就慢左好多
有客觀證據

將軍澳線 3年
南港島線 5年

西鐵5年
高鐵8年

你估做工程師想咁?
人工低工作量大，審批要求又唔合理

上面有巴打話外國做到香港做唔到
香港錢字行先，則師 client 要求又唔合理
寫code果班professor 又離地，佢地根本睇唔起香港既engineer
唔聽d engine講，又唔理香港既現實情況
仲話想出新wind code，俾人屌到仆街先唔出住

宜家屋宇署好多新engine都係垃圾，唔識變通冇engine sense
係housing 好好多

同等工程規模
慢左接近一倍

其實係工程嚴左要求高左
但時間同錢都不變

呢度都好多人蛇緊上連登
所以我硬係覺得有關係
以前一向都有蛇王
但冇現在蛇得咁正

某程度上client好大責任
十大基建大約十年前趕住推出
前期好多工作準備都唔夠
出現大量設計問題
其實政府好大責任

點睇到同等
南港島線點都難過將軍澳線吧
地型複複雜咁多

明知用coupler唔會百分百合格, 就要改construction method啦

我爸年代返工簽完到就番屋企瞓
以前作工數好嚴重架

錢直頭計返人工材料升幅係趺左
價低者得根本好影響工程品質
不過華人社會唔用價得者得有排貪

不知工程難度。起碼是理性討論

做地鐵既話更嚴重

呢度都好多人蛇緊上連登，
所以我硬係覺得有關係，
特別文職（負責設計的）蛇王易左好多。

以前一向都有蛇王，
但冇現在蛇得咁正。

不如話科技進步左，但人種無進步到

實情係而家報串拍曬片影曬相，想不了了知都無咁易

以前你得把口講搵鬼信，過左海就神仙啦

設計果班顧問(Ove, Aecom, Atkins etc.)唔係蛇王
而係顧問費一樣係價低者得
個個為左保持佔有率
勁低價投標然後一個人頂幾十單JOB
個個晚晚做左通霄都走唔到仲要勁低質量
呢D根本係政府價低者得既問題

偷工難左
蛇王易左

應該話
偷工難左
蛇王難左
但是
蛇王的享受提升了
蛇王也方便左

做過工程先知真係好多嘢係做唔到，落一份標，講細細地嘅標，由標書到我手到回標，得兩星期唔夠，個site visit 重要係回標前幾日，唔計我重有其他project, 當我去site visit前睇得晒份標，真正知施工難度我真係要帶班判頭去site visit, 當班判頭計好數畀我，份標重要過我自己嘅高層，我邊有咁多時間睇清所有問題，要所有野肯定無問題，我一係報個天價，天價又唔會中。以上只係小project, 但大project 都係差唔多，根本無時間畀你預備好。所以大部分問題根本係一路做一路發現，有啲設計問題要係承建報返畀顧問，要承建設計返畀顧問批。啲人問點解唔篤灰，好彩嘅你咪唔上身，唔好彩，當你發現問題時，你已經牽涉其中，篤人即係篤埋自己。好彩我遇過嘅問題係小問題，唔涉及法律問題只涉及錢銀問題（戴定頭盔）大問題我公司比較有良心，通常都一早發現唔報。

之前又試過，為咗中一份標，聯合班判頭同供應商報個接近成本價，都比其他公司高幾十萬，真心唔知其他公司報個咩價出黎，出黎咩質素我真心唔知

利申，做過項目工程師，已辭，太大壓力

唔蛇王，做八個鐘
同你
蛇王，做十二個鐘

真係條標蝕住做 on99中左 袋左d分先算

有錯唔屌得？ 證據確鑿就屌啦

我理你係邊個 專業唔會錯？

依家就係班工程撚以為外行人唔識咪亂九咁理羅

9up完未
未有智能電話之前咪又係有desktop
desktop唔蛇得咩

C Hing 有良心

1996年前好多desktop連網都上唔到。
仲有好多boss會裝program monitor 你在公司電腦上網的activity。

自從encrypt everything運動同智慧手機興起
Boss已經唔可以再做呢樣。

咁你地咪繼續唔知頭唔知路咁屌囉，證據確鑿

好多國務院直屬中國XX 中國XX係蝕住黎接
有政治任務要趕走禮金呢類外資
利申 其中一間中國XX PM

其實禮頓呢單野某程度上都有唔少政治因素想迫走佢將香港全中資化
其實呢個coupler接口問題 我相信求其搵層大樓基建打一打石屎香港有90%工程中招

D鬼佬仲hea過撚

好撚正常，不嬲當亞洲搵銀地方，理撚得你死

所以！以前係香港做野班英國佬，真係當住香港係半個屋企先咁有心機做

班鬼佬n展日日準時收工乜都唔理人工又高過人
香港人真係算最勤力最肯做對自己有要求
大陸佬同鬼佬都夾過 兩種都係仆街

是不能 非不為咁當初就唔好起啦on9

唔係做唔到
係設計到好難做 又俾個離地工期你 咁人地為左趕工就拿西

成日話價低者得係問題根源

但行價但者得都超支又超支，起一段路可以係全世界數一數二貴，工人人工又數一數二低工時又數一數二長，咁d錢到底去曬邊

如果要按質素標價，咪仲進一步天價？
其他地方又唔見有咁既問題，到底係人問題定事問題呀

球証裁判都係我既人

"難做"同"做唔到"有唔同既方法處理
"難做"基本上同錢, 時間掛勾, 有錢同時間自然做得到
"做唔到"基本上係管理層責任, 有問題無去處理, 繼續比佢錯落去完全係管理層過失, 設計上既錯誤大可改設計, 安全我唔認為有任何空間去妥協
呢個咁既所謂註冊工程師個MINDSET應該連人帶腦去堆填區火化

啲專家轉頭又會話你外行人咩都唔識架啦

好撚惡 大家講個事實都唔畀

其實點解唔入則？好過原先設計都無用
全世界都會當你身有屎 覺得你想鬼崇偷工減料

再者, 作為一個專業人士, 完全無專業操手同道德
咁既野都講得出口, 同行真係好L羞家

即係明知單job 做唔到但都照接？
仲要成行都知，即係成行連基本道德都無埋

做左5年工程，呢d情況日日不停輪迴
都打算跳入public utilities到打份hea工算

其實條友講得啱架
設計嗰班乾收銀做野只求過到啊sir
唔理現場情況可唔可行
到做唔到畀人揭發就話施工質素有問題
落手做嗰班其實好慘
有啲辛酸野唔係行內人唔會明

點解人地叫你用叉嚟飲你就用，你唔識反映？而家講好咗，你暗地裡改用其他餐具就係誠信問題

其他行業揸流灘得過且過可能無人會理 但一涉及人命就唔同講法…

鉛水事件話咁撚快就搵左個LP祭旗，case close
心撚照

大陸佬你起碼可以屌住佢黎夾住做
班鬼佬真係理尻你死
有乜撚事都笑笑口就當無事，照屌撚柒佢

超支正正係因為顧問係design stage做得太差
令到contractor 係施工過程搵到大量bug 去做claims
如果唔用價低者得 顧問我相信會有多好多人手去應付design 減少好多design錯誤而引致將來比人claim

依個年代工程風氣咁惡劣，以禮頓既角色，見到有問題都好難工程途中先話停

禮頓角色係唔理三七廿一
點都拿拿聲起貨收錢
佢一慢左比人LD條數真係唔識計

但其實可以點speed up成件事
我當你真係放晒所有資源去睇documents, batch logic, system design
同programmer一來一回快極都要10幾日

我成日都諗有咩方法可以唔洗咁煩又做到相同既野

無得反映，只有做定唔做走佬
如果棄盤走就要預接唔到野做
工程文化係咁，向來唔係講道理嘅地方

大把大判威迫皇家佬收貨 唔收就屌老母
有d直頭會開片打人
見你低d要求都收既 帶你去叫下雞食下好野

唔知有無記錯
唔計政治因素 係嗰陣建造界成班話唔夠工開 港共先推十大基建計劃

少年你會唔會太年輕

一直以黎收100萬顧問費請team人返黎做得掂

你而家比夠300萬我，咪一樣係用返果team人出黎死掂佢

係香港打工既根本無say，再者你加人工都唔代表會出到好貨，e個已經係人問題啦

為左唔比班大判冇工先開咁多基建
有冇諗過一個已發展地區係冇需要咁多土木工程

咁咪唔好接囉。而家大家都玩賤價接工程，接個個一定係偷雞做漏嘢，咁講法一定係成個工程界嘅共孽。

其實有個好有趣既現象
U grad 出來既10個有7個都係去左做consultant
(因為contractor唔係間間都有得行scheme同唔想落地盤)
明明坐係寫字樓渣mouse既仲多過行site既咁多
點解仲可以成鳩日都咁多design fault

因為一個人跟緊十幾單pj 嚴重唔夠人做
但又冇錢請人

Client都有好大責任，叫consultant 出tender前，留左幾多資金同時間俾佢地做survey？

政府唔理業界人手同資源，將二三十年既基建項目一次過推晒出黎，又急又趕連前期勘察既時間都無，搞到料價工價搶高晒

做開細job A&A, 出tender前業主都未交場出黎俾oconsultant 做assessment, 靠份舊圖？

正正因為揸MOUSE多過行SITE, 佢地既世界係唔會諗到實際施工係咩做法

唔接就執，有時二判有成幾百人跟佢開飯
唔係話收山就收山

有冇諗過係contractor 無計好條數就亂接job? 唔理feasibility?

呢d就叫搞衰左個頭，成行風氣差，搞到有心做既留唔到，剩番堆呃飯食既人

我聽D 行內人士都係咁講
本身個標準定得高，差少少唔會出事
仲九吊9田少而家大大聲，之前有單關佢事就唔出聲

Consultant同contractor都衰，打和super

所以個問題就係點解contractor 會咁低價接隻job 返嚟？唔好同我講market 一路都係咁，一定係有人開咗個壞先例，又無人舉報，啲野先會一路差落去。
呢個位就正正反映成件事係工程界嘅共業。

老實講，我係行外人。你接咗隻job 就係committed to get it done with the standard.
而家做唔到先嚟話係成本問題，仲賴上家，我覺得有啲無賴。

班client n展日日鳩下鳩下袋十萬一個月
根本就應該用腦改變下
除左唔好再用價低者得
仲要立法監管唔同大小類型工程班底人數
去到乜sum就要幾多人仲要必須full time on duty 唔好再比一個名上幾十單pj 乜野sum就要乜野人
唔係就停標 咁多年香港工程都仲係咁失敗 班Gov n 展都仲係個個呃糧乜都唔變

判頭又何嘗唔係要跟10幾單pj
d design fault 次撚次都係判頭自己了返出來
最撚慘就係你明知係錯既如果改左野就有10幾條友走埋來屌9你話做咩唔跟design做野
出RFI/ CVI/ query問可唔可以改又要等幾個星期先覆
有良心既判頭咪死撐要改囉
冇既就「顧問design左係咁就咁啦，老閪都唔改，等佢話改先改啦」

份標有問題，一個預數有改動去報，一個唔理改動既數賤價照接，前者‘行正路’中唔到標執笠，後者因為同consultant熟，就夾撚晒計逼client VO或者直頭RFQ，長做長有。

舉報？你報俾邊個聽先？

掉返轉頭，點解無獨立監察，點解做QC個班人又肯簽？
得罪講句，成件事我剩係見到工程界嘅所謂專業毫無專業操守可言，你叫市民點信你地。

所以講就好易，實際要改變就好似移山填海，同爭取港獨一樣咁撚難。

呢種華人做生意既模式，即係華為用緊方法，已經打到歐美d公司番唔到身。

因為十幾年前左右有內地公司黎搶地盤，佢地目的唔係為賺錢，令到個價不停下降

我年資唔夠耐，真係想知十幾年前做工程係點既樣，係咪樣樣都咁‘正路’？

老實講，邊個知道呢種改變係因為中資公司搶市場搞成咁？

其實上面都有人提過
你報tender果時spec有成本書咁厚
圖又百鳩幾張
design果個都係copy and paste 以前d野落去就算
報標果個係咪真係有咁多時間做proof reading?
好多時都係起左job 要去到開會夾野夾期先知有d design 係唔work
而家講緊好多時都係contractor出聲先至有人知
佢都係做緊守尾門果個角色
要講最錯點睇都係做design果班

其實你叫Contractor可以點做？間間consultant都出垃圾tender, 你跟足程序做就同執笠無分別

做QC果班就真係外行人啦
冇工程底架

即係你意思係requirement 太多所以唔使睇曬唔使跟足？

全地球都係咁
果班賤種同合法黑工差唔多 將所有野整cheap整賤

乜而家都歸咎晒落壓力，時間，錢唔夠就得啦咩？
班老細屌D細ge時候又唔見咁諗？
成班人收錢唔交足貨
一直都抱住D咁ge心態做
唔出事就奇
就算而家爆晒出黎都仲要覺得自己完全冇問題

以前英國佬起油麻地條天橋起左40年，起到一半冇錢冇人力索性就咁擺係度，以後再做。而家政府起乜鳩野，拍拍個頭又話上馬又話盛，個個趕住五年內起好請北大人黎參加典禮

老實講，十幾年前個價係好啲
但偷工減料係比現在嚴重
個時間間扎鐵公司都會偷鐵賣咖喱
啲柱陣針板花藍一定唔足鐵

願聞其詳，點解會請一班無工程background 嘅人做QC，佢地做嘅QC又可以點樣知道啲工程合唔合規？

Design個班食屎啦，根本工程界大部分註冊左既工程師都係顧問/政府出身，全部得個up字，有幾多人有實戰前線經驗、會識「安裝」既難度？

啲濕鳩工程師學會又行小圈子制，做前線個班「contractor」又比較難註冊。唔好高沙中/高鐵咁大工程，連所有大小工程都係由班小圈子由以前啲job左抄右抄掉個垃圾設計出黎，到落到現場就掉個波叫班「contractor」設計埋。

係公司利益角度上，「contractor」又點會同你認真去做，有得唔洗煩，邊啲位置可以「偷工減料」就多數會去做。

香港工程界都係無架啦，啲所謂「專業人士」根本都唔專業

係香港呢啲節奏咁急速既社會風氣下，無可能有慢工出細課既故仔講

我舉個例
而家1點
我限你1點3之前數返哂呢個post入面總共有幾多字數幾多個icon
有冇錯字

做唔到？
咁我搵下個幫我數啦

老問題，我一個人做唔完唔等於十個人做唔完。到最後其實都係成本問題，為咗慳錢唔去uphold d standard 啫

你用請十個人的價錢去報價，咪一定不中，在屋企食西北風啦。

成件事真係一環扣一環
香港班design真係廢，問題在於根本班人就係無料。
外國n展收分不嬲好高，但香港變成地底泥水泡科，有料根本唔會黎讀

依d咪蝴蝶效應囉

政治、教育、文化，一層一層咁影響

但係有又幾多人睇到個問題根本，更可惜既係睇得出既果個又做到d咩，個人力量都不足而去改變件事

實得架，你庫房拎多100億出黎，實搞得掂架
你拎唔拎Y？

唔好以為反映就有用啦
港豬反映左幾多次樓價高買唔起？
反映完咪一鳩樣

你呢個諗法咪係業界搞到污煙瘴氣嘅原因

要趕期？加人加機囉，十個紮鐵佬用五日，業界永遠覺得二十個就係2.5日

無諗過人響邊度來，請返來做少少野就解散咗去，無諗過有learning curve呢樣野

工人又好，engin又好，manpower chart上面果個數字之嘛

所以有腦嘅就係被你地呢種思為搞到唔會做呢行

咁咪大家都唔好做
佢冇人做又要交貨就自然要加價

連登仔唔好戇鳩，佢講緊主要係design問題。如果designer係有足夠經驗，就應該係design時考慮到點樣comply到標準同時亦都係achievable

依家係689開始為左政績，無視人力技術水平時間強推基建上馬，事前準備不足（高鐵）,工人水平不足，設計時間不足，咁好自然個後果用個屎忽都諗到。

又要馬兒好 又要馬兒不吃草

佢前面係講緊份tender ge spec 喎
你加多幾個人一齊睇實會睇得快啲架喎，
你死都要一個人睇幾百頁點會睇得完

咁問題都唔止design個邊
bd問埋d on9問題先會令到件事惡化

呢度好多人話價低者得係問題

你試下個client 成個驗屍官咁, 有乜唔合質素/合約就叫你執掂佢, 有延期就按contract 罰, 用平價中多幾次標就蝕到入肉

設計時間不足唔係單單689問題，係香港成個社會風氣問題。同埋講緊深入啲既係，班所謂「註冊工程業」係無/小實戰前線經濟，一本通書讀到老果啲撚屌黎

同civil規劃本身就要用好長時間去做
屌香港好似食菜咁

扭唔到咪扭唔到 點解要剪鋼筋

d sub仔夠晒經驗啦呱？
個個做左幾十年
咪又係做垃圾

你咪試下玩到個承判商走囉，到時受果個又係client自己。同埋高層班小圈子打好晒關係，講既係錢，用到就算，快啲起完快啲賣，打份工既收貨佬有得出聲咩？

我之前做個間係外資，唔係話唔想跟足，係想跟都跟唔晒，用啲閪價接返黎，又唔夠人唔夠時間，如果下面有班得過且過，係重有時間改時唔出聲照做，咁就真係一篤老鼠屎壞咗一窩粥

更加唔好提啲中資咩事，雖然無做過，但聽返黎重不堪

條鐵就咁長
唔剪點入？

有人會同錢作對咩，無生意=無收入 大陸仔都落黎搶做廉價奴工

香港就唔重要既野捉到緊一緊
on site就亂鳩咁做
根本多鳩餘

錢問題
根本成個行業要一層層互補不足，但事實係將個波傳黎傳去

睇下Agile - Extreme programming
唔知香港有幾多人做到?

入則兩個月，type一個月
樣樣次次入d工程起一百年都做唔到
而且入則好多on9野

type 2

比全球最貴既錢 然後同你講好難架 咪咁高要求啦
咁我出返墨西哥份糧比你得唔得？
既然做唔到 點解應承話得 仲要我over pay比你？

“港鐵沙中綫紅磡站現正進行鑿開石矢檢測，在政府已公佈的 10 支扭入的鋼筋，有 6 支不合格，另一個在測試位置附近，更發現一個未經連接螺絲帽的鋼筋。”

未經連接 又係行規？
未經連接 又係家家戶戶都有？
所以就冇問題？

咪戇鳩啦，依家中資就係持住有國家撐，用閪價頂爛市，其他公司咪等死

一隻手打唔響, 肯定一堆人私相受受
專業操守佢地唔CARE, 仲要屌埋外面D人點解唔體諒佢地

我屌你老母呀, 你地有撚分過一毫子俾我呀, 仲要起埋D危險野黎害鳩我, 我點解要幫你地先?

大家嘈黎討論完個結論都冇用
政治既惡化係依幾十年侵食既各樣事到
唔好話我咩都拉上政治，而係只有政府依d最高權力都可以解決到所有大問題

見隔離post有啲人係覺得價低者得冇問題架喎

因為價低，難做，做唔到，就可以求其做，合埋眼由佢過。。。好撚野

相信香港工程個朵已爛

e條19鐵路幾乎最球最貴
如果請多個人就投唔中要食西北風
唔講仲以為香港人工高過德國添

不如你話我知點樣搵到10個又識睇spec又有經驗又識睇圖又熟物料單價既人得閒坐係度去咪份tender
係咪而家手頭上做緊既野可以全部放低會都唔開野都唔跟
唔好同我講話跟唔到咪OT囉

你估d錢係前線收咩
禮記十幾萬一個月請個係澳洲耕田既黎做site agent
上層d老細租番自己d車比大判用
前線食咖喱？發夢啦

所以咪有問題

client 連自己公司都睇唔住, 算鳩數, 唔好諗住用靚野

Too long didn’t read

你請左人人地無請咁人地支標咪可以做低d lo
你本身都唔夠中字頭爭仲要加大個成本
你點會夠爭
中字頭連safety都唔執你點夠人爭

更大的問題來自設計。不過在香港就是有這樣的畸形現象：工程師設計只為了通過審批，完全不考慮施工的困難

因為做QC 同 驗查果個都求鳩其

香港就是有這樣的畸形現象：工程師設計只為了通過審批，完全不考慮施工的困難。但是當施工要求高度的工藝質素，尋找承辦商卻永遠是價低者得。

工程巴打應該好明白呢個重點

啲設計根本唔撚合理 夾硬做係有可能做到
但衰在做嗰個係價低者得搵返黎
咁佢又點會同你夾硬做

班友同香港政府啲低智諗法一樣，唔夠人做？請囉，請一大堆。但無諗過做完啲人又去邊？先唔好講請班人設黎有冇腦。係咪要忽然高就業，忽然低就業？

出聲就交你個人頭出去
你出唔出聲？
人人都係打份工
你估做蝙蝠俠有糧出？

冇人會同錢作對，
所以你食到D咩有病豬牛雞
重金屬有毒食物全部都唔好怪人
人地都係因為成本上漲
為左生活先咁做

所以而家唔好扮無辜
講到尾，唔該負責

即係話係咁架啦, 你收唔收吖?! 唔收搵第二個做都係咁架

其實你唔係好用腦
為左同人爭 就可以開個要偷工減料既價？
同埋e個工程根本就係超貴 貴到全球都冇一個工程可以比
你而家同我講唔夠？你撚有病？
冇人理你點爭 事實係香港人比哂錢 事實係偷工減料 完

之前有個post講香港人工佔超支好大部份
而又因為當初招標價本身就過低 咁就要claim錢 入自然面又有油水cap.etc

原來買賣雙方加埋第三方做QC(如有)都傾掂數, 咁咪求鳩其囉,
但證據一定Backup 定, 自己有事, 就搵緊佢地陪

上面好多人都用e個邏輯
仲要調轉頭問返你轉頭點做 唔夠爭點算
心諗都on9 而家係人治定法治一句講哂

咁睇, 班仆街應該私相受受cap 晒D錢...
今鋪咪睇到班civic 幾咁黑暗

偷唔到雞米講law

上家設計戇鳩
都要下家係抱住 「你都唔撚知我入面點做」既心態
與其話上家設計戇鳩 公平啲講
判頭都可以提出 只係而家啲判頭 講都廢撚事
判頭死都唔撚做既scope 有人會迫撚到你咩？

反正班呀sir都做到咁上下先落西
下下都諗住 「我點做你理撚得我 我起到貨就得」

而家啲判頭 有幾撚惡 行內人最清楚啦

加多幾個睇係睇完，但問返嗰幾個人有無人明成份tender肯撚定無人敢舉手，唔好話成份，淨係問自己個part都無人敢舉，成份tender根本係有關聯，呢度睇一part果度睇一part出到黎就會唔知變咗咩，你要湊返埋一齊咪要開會傾，開完會啲時間咪又係度

啲分判會咪就係咁咋嘛

如果中字頭咁樣低價入做唔到標準政府client唔收貨唔該拆左起過，遲交再罰爆你，咁你估間中字頭玩得一兩次仲有冇得玩

講到尾你政府client做把關果個都有問題，賴咩人出低價拖冧市

你問下批標嗰個囉
好老實講，最大責任來自政府，佢要嚴格執行啲標準先會令到啲建築商真係認真咁做嘢 而家個感覺就係我起唔掂呀，你迫住要繼續俾錢，我有咩懲罰先

鑽頭用大陸製、請人三判出去 啲油水多到嚇死你啊
回歸後已經係一個結構性問題
上面話好難做所以要偷工減料 講足十幾頁
心諗係咪痴線？而家人治定法治
好明顯上面既邏輯思維係人治

正常專業就係咁

你唔低價點搶單搵錢拎vo
你咪屌d老細拎晒d錢去飲茶囉
你覺得出糧個班控制到？

屌你個思維仲企係偷工減料到

你係咪搞錯左d野
中字頭先係政府老細

發展到咁都係咁推波
完全表現到而家香港既情況
總之就係互推 最大個責任係人地度
你就為生存食飯疴屎疴尿既姐 冇邏輯既人咪就係咁諗野囉

政府為求快啲起好加多啲功績，咪用價低者得嚟做標準囉，政府自己唔把好關（或者根本唔想把關）仲講乜鬼人治法治，唔通你覺得而家政府係行緊法治？

睇下管理層乜料
有d 識請其他公司review project
發現有過份野成條team炒

你講面果層定底果層先，中字頭係老細

正常人呢就唔會比你誤導既
法治就係法治 有問題就係有問題
標價低所以就要偷 唔偷會執笠 e d係小學雞思維

香港地搵食大撚哂
專業操守 wfc

搵黎up，咁難又做唔到，又覺得唔影響安全，就咪set到個標準咁高，你set到個標準咁就要跟架啦，呢個同工程專業無關，係常識好無

其實我覺得所謂標準就係比高層推波嘅存在嚟，我order咗你要跟標準點解唔跟，一路問到最後原來係個扎鐵佬問題，好咁就炒咗佢就「解決問題」

幻想個個人跟規矩係理想嚟，但你諗下，行政，立法都被政府控制，司法控咗一半，咁仲何來會「跟規矩」？

不如我講你知中字頭既黑暗啦，更加嚇死你
曾經有政府工程師好正義咁話中資做野手工差唔收貨
之後間國企搵國務院出信俾港共
之後點大家心中有數

我都唔想架，但係我一個低層可以做d咩
你地所講油水超支嘅野，九成九都係d高層搞出嚟搵錢袋入袋

香港code多鳩餘啦
左抄右抄
而且coupler都唔撚係預係幾十支t32 t40密麻麻咁用
香港好似唔使錢咁

咁係咪政府問題呀？

咁仲係咪單單個價錢問題呀？

其實咁推論上去係中共問題添

不過香港人搵到既就只有推到去香港政府到囉

無(電動)工具增強扭力咩？乜註冊工程師唔係要諗辦法解決問題咩？乜工程學唔係解決問題既學問咩？

擺明係承建商問題啦
用呢個價投單工程，又做唔到個標準

其實set到個標準鬼咁高就係預左手工問題
原本入20mm就做到既野佢係都迫你入40
原本做100枝ok佢迫你做200枝

consultant design錯野
client main con 完全唔撚知唔撚出聲
到sub con或者sub sub con話做唔到
又要夾硬起貨
然後就淨係賴sub仔偷工減料？
喂呢單野都係sub仔爆料出來個喎
上面淨係識得話人偷工減料果班友思維可唔可以闊返少少？

講真班低層工程師我就唔覺得個個都咁無良心，鬼唔知有問題，但講出嚟就比高層一個唔該炒撚咗blacklist埋全行冇得撈，咁點？
唔好講咩為咗份糧埋沒良心啲廢話，講下點解決以上既情景先

岩呀
有好多時份Tender落到contractor 個時
得番個2個星期鬆少少
你估我唔想睇足哂先嚟報咩
但真係無咁嘅時間

人就得一個， 又要run job 又要報標
收貨又係我， 仲要服侍埋班老細
仲要經常性有Tender Addendum
將你之前預嘅數全部砍掉重練

即使有時你發現咗有Design 唔work
又要出Query, 仲要唔見得有求必應
下下做到埋去，先發現
「喂，真係唔work喎」
咁點呀？ 拆咗佢再嚟過囉
咁一裝一拆 料錢工錢
我就算唔賺 都要找數比師傅、Supplier架

Specification 又只係識抄
但又抄到天一半地一半 抄錯哂
根本做唔到
然後皇家佬又要死拎住份錯嘅
你就要日日同佢battle

上家不停推哂d責任落下家
咁做條鐵咩
起碼上家都要負番起應有責任
Design check過先好出
Tender 唔好下下呢頭比 個頭交
Specification 自己睇一次岩唔岩先

咁我地contractor 先可以有效咁睇住班師傅做嘢
唔係哂時間 做埋上家嘅嘢

下下都要我地Contractor 呢到唔work
呢個Spec錯
咁不如你執柒咗佢，我出埋你份人工啦

我自問樣樣嘢都盡量跟到足
但真係做唔撚掂
因為呢行八九成人都係鳩做 等打卡收工

t40-150 頂底加埋 16 個 layers recess、opening 同跌級位就變成 32 個 layers . 啲鐵多到蓮蓬圖咁

有時都唔知果啲叫 RC structure 定根本係 steel works

其實design個個預左做唔足，safety factor 每比一個老細comment 完都大左一倍

明明吊幾kg野既設計, 每個有份簽既都驚死,最後做完可以吊隻大笨象上去

香港一路都未出大事既原因唔係因為班地盤佬手工好，而係一堆人做左好多over engineering 既設計

呢個係雞先蛋先既問題⋯⋯ 做設計既擔心安裝既做唔足，設計越來越誇張同難做。 做安裝既又因爲個設計越來越難做，就越去偷工。做設計既見倒咁，之後下次又再加........無限loop

你地可以講少D歪理
承認自己ge錯
同負返應負ge責任

宇宙既問題，點解會創造到中國e個低等民族出黎

好啦我發現到問題根源喇，解決唔到，大家當無件事抹左佢

馬照跑舞照睇樓繼續起

係咪要咁呀？

你講呢d人地只會同你講跟圖做，圖畫到你就要做到

香港真係好多死症

等俾AI取代

香港做個班多鳩餘啦
比埋份圖指埋比佢教埋佢開個size都同我亂做
同我講話照做浪費d鐵
講多兩講竟然個pm打黎話由佢啦
由你老母咩比車行ga屌

唔易取代架
香港嘅工程基本人事關係為主

你誤會咗個位巴打意思
佢意思係因為Tender時間太短
係Tender階段係睇唔哂/睇唔足
（過千頁嘅嘢 唔詳細睇，飛書都有排）

通常到真係開job，做Submission 或者埋位個時 就會見到

但某程度上，正正係因為望漏嘢先中。
所以之前嘅巴打都講得岩，咁係唔健康

AI下下都話error 做條撚

咁成個制度有問題時係咪一個人一間公司解決到？
又要快又要平又要手工好係咪可以同時存在？
講真L公司同G公司手工已經算係咁，搞死左呢兩間上位既係邊d公司？
我擔保佢地手工出黎差過呢兩間一百倍

係你俾AI 取代, 唔係你老細 / sales

唔好話做工程嘅連登仔偷工減料，咁樣真係好唔fair

上得連登嘅都唔會高層得去邊，都係打份牛工，打份牛工會唔會同你偷工減料，偷完啲錢又唔係袋落自己度，而且根本孭唔起

有人問依家係跟法治定人治，麻煩你同返政府同啲高層講，啲高層唔知係邊搵啲唔知咩工人返黎偷工減料唔係連登仔控制到

連登仔（至少我）淨係覆緊design 有問題呢個point, 唔係講緊有咩苦衷，咩design有問題所以去偷工減料呢樣嘢

上面有班人個logic唔係咁架
你睇唔哂就報
就係你個問題
你唔跟足
就係你個問題
大不了咪唔做囉
做就係你sub仔既問題
consultant/client一定冇錯
你話佢錯就係你既問題
係人治

講得好岩，好多公司manager真係為追數過到盤數就出標，過到骨接左張單先再同你諗方法，當發現事實冇可能做到就同你拖，拖到個consultant都急就焗收你貨，好多工程都係咁之下完成
我夠膽講，消防工程都係咁過關，有做過新機場就知我講咩
你可以話人冇良心，質素低，但比著係你做唔做？屋企仲有人等住你養
仲話個個fg又要年年有花紅又人工高
冇標接邊有花紅你分
所以係個行業有問題，要由根本著手

無可能架
用ai會蝕死老闆

吓 冇辦法改啦

其實佢講得無錯
呢個並唔單係施工問題
而係由設計制定到施工覆檢一連串步驟共同造成嘅結果
去到呢個情況基本上就成為所謂潛規則
於是每一個做嘅人都唔會質疑照做

所以好多時見某議員嘅又當自己行內人又要扮到好驚訝咁抽水都覺得幾好笑

講到底只要收貨果個跟足標準收，做果個發現咁既價錢做唔到既，比你再低價都起唔到貨，就自自然然會調高價錢請返適當人手去做啦

你一句話中字頭大聲過你港府client，你就唔按標準收貨，咁你怪得邊個

你可以話我理想烏托幫，但要徹底糾正成個制度都係得e個做法姐

不過我作為土生土長香港人都知指望e個港共政府都係哂鳩氣

三跑有乜事就停工?

或者簡單啲講，Design班人錯就錯硬，但sub仔唔出聲都係錯，但背後原因就係工程界風氣問題（時間，錢）

當然如果design有返啲經驗，就唔洗下下要下一層既sub仔去「提」，同埋有充足時間比佢地去諗都好重要。

99%必賺 neural networks

屌撚柒埋個PM, 叫佢簽紙black and white amend design

你確定係同等規模？

先唔講個地盤子挖地範圍，剩係講環保要求/臨時改路已經差廿條街。

但問題係有中國佬做爛市
而政府唔會吹佢雞

不過香港工程業問題好嚴重
亦都涉及太多層面
一日無一個真正為民服務嘅政府
講乜都係哂氣

而家港鐵開記者會又係講緊個標準太高，唔駛跟足

我係中國佬又好，澳洲佬又好，你作為收貨果個都咁講，我仲駛咩同你做足呀

硬件野當然冇，軟件野好多可以出招，我上report話嗰到有工程做暫停個消防其實可能係有問題冇諗住整or整唔到，直到2046年都仲整緊
依到唔爆料post
都係傾返點改善行業好過

你睇港鐵，歪理都係d高層講嘅
我作為一個低層可以做嘅野唔多，我只可以盡力做，但係有時關係到工期同錢，我根本無權力去講

要解決問題一定要由第三方解決，如果唔係只會好似警察內部咁，自己人管自己人。

你睇埋呢段就唔會咁講
但是當施工要求高度的工藝質素，尋找承辦商卻永遠是價低者得。這種永劫輪迴已經早就成為了香港建造業的常態。加上近年基建工程都是大規模，卻又被逼在短時間內完成設計和施工，除非你相信有多快好省這回事，要不然這種工程怎麼可能不會有問題？

97後有段時間工程係差得好緊要
搞到人人都唔肯入行，或者轉行
老一批準備走但新一代，甚至係中年人見有機會都走
導致到好多工藝 技術流失左，唔可以完整咁保留到落黎（唔知有無人經歷過civil grad 9500/month)

跟住政府就強推十大基建
原意想推番上個經濟，問題係香港既工程界根本唔夠人，技術咩都流失得好勁，同一時間就唔應該做咁多
之前走左一大批engineer同technician ，培養番新一班都要時間
但港共，以至到班old seafood唔理
有錢收就得啦，跟住咪一層壓一層

呢點大約10年前就講緊，當時講高鐵同其他工程同一時間開，但無論無engineer同techincian都唔夠人（記唔記得：若要生活好，記得讀civil；若要生活好，嫁個civil 佬）
原材料需求急升
短時期內開幾個project導致造價急升（高鐵由本身估算既350億上到668億，最終近千億找數）
亦都係天價基建既最根本原因
當然，一眾建制派功不可沒，無視工程技術同工藝流失既問題，唔知佢地係咪有利益係入面啦

另外，本身呢d工程係立法會，以致民間就有好大既爭議，拉布導致好多撥款過唔到
雖然宜家可以暴力剪布
但政府迫住先出左小金額小單既project比承建商先，為既防止因為拉布而造成資金鏈斷裂
價低者得就係咁黎
配合埋偉大既外判制，工藝技術進一步流失
人地行外判制既職位講緊係替代性高既位先搞
香港係最重要最核心既工藝技術都判埋出去
明明無左呢班engineer 同technician會死人，都要欺壓佢地，「工字不出頭」
咁樣仲邊會有人留低繼續做，仲邊會有人入行？

所以之前班工人示威抗議反拉布真係得啖笑
就算立法會9秒9過，堆錢落到落班工人到咩？醒下啦，係班大判同上層果班cap水渣
堆錢會落到去班工人到，就唔會咁慘啦
宜家d承建商見請唔到工人，無哂班紅褲子，先開始識搞工人福利，吹下晉升機會，搞下安全指引
目的想吸班後生既入行，等得黎又要多10年時間先得，仲未計其他因素

最錯係由一開始，工程就唔應該出咁急，甚致有d工程係連開都唔應該開
黎緊仲有個更大既問題，目前香港開既project有幾多真係有用，有幾多係會造成浪費，大家心照
呢種浪費會係未來既經濟層面上慢慢現形

記住，你幫佢數字數嗰陣係未中標的，
即係義工。

今次唔係有人冇錢出糧篤灰
一般人點知成個工程界變成咁
上上下下瞞得就一時就一時
真係死人冧樓就實屬不幸？

唔好拎啲延長線黎比大哥，高鐵個地盤大撚到on9喎 一層都要分幾team做。
地鐵啲新線/延長線，1-2team搞掂

有冇諗過第1357頁個 specs 會同 2468頁有關？
分開左人睇點睇到個關係?

香港大型工程最大問題的確喺設計度
尤其aexom, 低價bid 返黎搵grad e 做design
九流質素 又要死撐 完全無專業態度
但設計垃圾咪落高d 價 或者claim 返業主
咁業主賠得多錢 先會以後唔再用aecxm 呢d 垃圾公司
咁社會先有得進步
下下因為設計垃圾就唔理設計亂做, 其實變相包庇埋d consultant
嗰社會唔應該係咁樣運作
就係因為個個都得過且過,
axcom 先有咁多job, 去做更多垃圾設計,加劇惡性循環

咁你唔識開會傾嘅？做一單project 一定環環緊扣架喇，有咩可能一條友做得完所有野，個個唔係人，係神啦

報標咋，未撚中架
係開會要傾既，留返比班designer傾啦，掉埋啲垃圾出黎
但班designer又唔撚柒識，剩係識理論/9up

我覺得唔似支那
似日本多d

細既唔敢出聲，一層一層壓落去

一個AE，出幾單tender，左抄右抄，唔岩照抄，好似玩大包圍咁，實無輸咁 design完全是0

聽下而家港鐵個所謂獨立顧問工程師講野咪知點解工程界咁囉，下下問人明唔明呀，一聽就知係濕鳩教書佬啦，叫佢落場做冧撚左喇

咁又唔可以話義工
只係pre-sales
問題係呢個程序要放幾轉資源先做得好

但我唔同意只係錢問題
1個人要十日做嘅嘢唔等如10個人甚至100個人用一個就可以做好
呢個係管理101 嚟

即係你覺得未撚中就唔使花時間花心力去研究份標書個心態已經錯，個project bid 咗返嚟先知道自己之前交嘅野有問題，咁點返轉頭？

大家都明白唔會加完人就即刻有倍數效應，但起碼都唔會係唔合理地期望pre sales 唔使落任何成本，時間，心力？

知唔知工程界最浪費時間嘅活動係乜？
咪就係開會

一個人做兩個鐘的事，要十個人開個半個鐘會去解決。

利, 經我手 tender 一定自己睇 specs 的

pre-sales 唔可能唔花資源
問題只係肯花幾多

我唔係工程行內不過其他範疇tendering 經驗都有
通常最大問題係時間
由RFI 到RFP 時間太短時並唔係用人力同錢就可以補足

而時間短有好多原因
其一係好多地方都係budget 咗先做tendering
拖得愈耐漲價愈博就愈可能out budget

其二係做tender 班人都要出糧
齋等出面做proposal 時間太長呢班人分分鐘只係出糧R 手指

你都未答我點樣搵10條友一齊出來報tender
仲要一齊開會？

唔咁設計咪唔安全囉

即係市場問題，個工程界唔重視technical 咪大家攬炒，受害嘅係市民，然後工程界臭朵咁解。我上面都不停講呢啲係共孽，成個行業沒有一個是無辜的

你個思維永遠都係企係度屌做守尾門果個錯
唔諗下仲有邊個錯先既？

我個思維係個撚個都有錯，工程界沒有一個是無辜的 唔好講到自己係被迫咁

個重點係
而家邊一範都好
上至PM下至AE都好
都好難搵到有條友本身手頭上係冇野做而得閒走去報tender
跟住呢度有d友就好離地咁叫你10個人去睇spec+開會 /大不了咪唔接囉

然後 D 議員話點解有最低標唔用，
係咪 官商勾結/私相授受/利益輸送....

我可以話你知
client ， consultant ，contractor，sub-contractor
最撚重視technical就係做sub-con果個
因為一做錯野就係哂料哂人工(要師傅執漏)
而你就淨係識係度屌contractor

睇返你d對話
你都只係不停屌緊點解唔用多d manpower去報tender
點解你唔係要屌做design都要用多d manpower咪唔會design錯囉？

條友係咪做consultant 玻璃心唔話得

咁你講哂啦，你永遠唔會安全標準，拿西到，純感覺，典型中國人求求其其既性格

所以香港N展永遠都俾人睇唔起
由上至下都求鳩其是撚但

睇完狗鐵個記者會…香港工程

標準只係標準，唔駛跟都得

成班連登仔專業工程師

個個忙到西
project team 通常快手睇下 整晒draft program堆野夠落tender就算，其他qs搞
design有問題 就算睇到都唔出聲 否則唔洗指意中到

根本你做得幾好都無用，係要批俾啲垃圾
批多幾次咪唔care囉，仲同你做好佢？

你話佢畫圖錯但佢出到千幾頁嘅標書，然後你連睇曬份標書嘅requirement 時間都未夠。你做contractor 覺得佢畫圖錯係唔係應該指出你地唔會做到標書上面某部份嘅內容呢？

然後，當我作為一個行外人去質問你地，你地個反應就係唔夠時間，所以唔會做到，反問我係咪consultant 玻璃心，我想問工程界嘅人係咪剩係會推卸責任

main con同consultant都做過 只能夠講 consultant班design根本唔會理/唔識佢design出黎既野可唔可行 最緊要run得掂份數 有時拎住份圖得啖笑 幾多人手/資源都唔會100%跟到份圖黎做

快撚d 食埋個人工島走la
就快變中國奶粉, 疫苗 送都無人要

補充多兩句，你上面一直屌緊d consultant 出tender 離地，然後做contractor 連feedback 都無畀過，就一味話佢垃圾，咁人地坐開office 鬼知你實際上係點做咩。

佢地都痴線
咁一開始大家唔駛寫標準出嚟啦
同埋標準高還標準高
監察失效還監察失效
兩樣嘢嚟
大家係charge緊係監察不力在先

狗鐵又係咁講
因為安全系數高 所以唔跟標準求求奇都無問題
痴線

現實永遠係殘酷，你可以話係劣根性，但整個社會都係咁，打份牛工既人你想佢做得d乜去改變個大環境？
正如醫護標準係一個人對十個病人係最好，一個老師對十幾個學生最有益，但現實呢？只有接受一個選擇俾你
安全標準係d上大人保屎忽用，有人理過下層做唔做到咩？同你講圖畫到就做到，你做唔到大把人做，咁工人唔洗養家唔洗食咩
理想同現實係有差距

港鐵而家取態就係覺得關於監管不力果樣野，炒左幾個高層之後就解決左，而家輪到追究施工質量問題，唔好問其他野

政府直頭無左影，完全唔關部門事

陳帆囉

宜家玩法係報低過成整本再claim VO
你睇超支就明，唔報咁低根本唔會中
當你養住班細既又唔中標你都係等炒把啦

巴打其實你做盛行？
講工程你可能真係好外行
或者我試下用你做果個工種來舉返個相關既例子
咁樣你會易明D

大把國際老鼠，就出事前唔做，轉去第二個國家
出事唔寫落cv邊個知

講到鬼佬咁好

文化，制度問題
你唔跟住玩，可以直連轉行
但轉得去邊

收錢果陣又唔見班工程師打八折

係囉，坐office唔洗識實際野，又會做到「註冊工程師」

大佬你「專業人士」黎，唔係9up幾句，掉個波比啲低級過你既人去check返有冇錯

所有人都通常認為自己啱先
再set幾重procedure同blocker隔晒d 投訴
出事果陣就講點解無人話我知

班contractor應該未收工
成個post都係行外人

有興趣知呢行到底咩環境
就過隔離果個剪鐵post

考試出貓比人捉到 求情用難字去求
又得唔得？

地盤放4點喎，公司收3點

明明就禮頓 關中字頭咩事

落真係做design果班而家時薪60
已經打左5折喇

過埋今日應該得，老師要求太高

今朝成朝都係等交樓驗野冇野做
而家返到公司得返我一個

講咁易，你讀左十年考完牌拎6，70k
俾你會唔會唔做轉行？

而家無人求情喎 政府有話要肥我咩？求咩情，幾時到你班星斗市民問我哋高層責

咁唔用求情呢個字眼
改個詞彙囉

呢樣野係資本主義同Margaret Thatcher 發明出黎
要追究落去搵Margaret Thatcher

其實唔小起樓地盤都知 都會有 不過被人爆就

基建涉及人數多

合理化晒唔達標既廢文

香港工程
搵班TO/GE包辦哂成個project咁滯
然後上面班E or above就日日開會做pm
其實唔駛要牌啦,反正都係搵班唔識design既人攬哂d design works黎做
靠over design包底咪得囉

回歸前後已經係咁
你唔係直家先知下話

你睇地鐵條條陣咁粗，再睇番台灣新加坡
本身就已經係2.5倍loading ,因為條陣重左，再要 reinforce

屌九你老母 咁唔好撚定標準 唔好撚驗 唔好撚出糧請班撚屌工程師 政府乜署物署去發滿意紙啦
反正講到唔撚晒跟圖同設計做

出得tender就已經講哂quantity, general and technical specifications

Contractor 自己睇完份標書出價，就代表佢地用呢個價就可以完成呢一單工程。

咁建基於大家都會按tender完成工程，業主揀個最平既有咩問題？

同埋依家政府已經唔會單單睇price去award tender，仲會有埋technical assessment. 講緊會interview去揀合適既承建商去完成工程。 所以將個責任歸落成本太低，低技術承建商會唔會太過偏頗？

當然我都唔否認大環境下，大家要爭job就需要鬥平，但呢個唔會係偷工減料既藉口。都係個句，你出得呢個價就應該跟足指引做，可以因為太難太高成本就自己改，咁仲講咩合約精神？

Standard咩黎？
港鐵都改左幾次沉降standard

啱呀
好似醫療咁
唔係下下鬧點解急症等咁耐，有事冇人發現
而係應該諗點解人手咁短缺，病人醫護比例出問題

醫管局班高層唔肯加開2間大學個學位呀

咁其他發達係唔會出現呢種設計定點?

連登價值 點會幫公司諗

香港核心價值

追咗17頁post
愈黎愈體會到港共政府成個制度連垃圾都不如

利申:外行人

coupler 正式的中文名稱應該是「偶合器」（行內由工程師以至工人都叫它coupler，沒有人用中文的）

冇錯，就算唔識英文都係照叫「給蒲乸」，冇人用乜柒螺絲帽

完全同意，由於老闆淨係睇盤數，係咁接job 搞到啲中層無限OT, 啲中層個個辛苦完，到咁上下全部考完牌去晒政府度，根住無晒中層。老海鮮同高層成日淨係講好簡單好快做完，根住吹脹晒班fresh grad, 有啲老海鮮重要無料鳩問/hea 答，班fresh grad 有時真係不幸地比人教壞晒啲手勢再無意中吹脹單工程。

利申：工程狗(唔係structural /civil)

其實上述呢個情況係main con sub con都會見到
不過唔同既係班牛奶仔賴野果時 (唔係d咩大錯果d)
往往都係會俾班師傅直接屌老母
屌得多就自然識夾野
而consultant就影都冇撚埋
如是者不停咁loop 鳩design鳩出spec

你信港共政府？

如果香港讀工程門檻同讀醫一樣 就少好多人濫竽充數
不過都係比人睇唔起

d design fee去曬邊

去曬admin, 膠層度囉

其實日本係點 有冇得學一卜

無得學 香港人奴性咁重 都唔係日本仔嗰皮
係香港做到日資既都好勁了

首先日本係分building同non-building
所有building design (archi,structural,bs)係under architecture
姐係你喺日本讀archi係三樣野嘅基礎都會識，但係專精邊範就靠master degree嚟分

而日本Civil係指non-building design，building野係唔關civil事
至於專精邊個sub field又係靠master degree嚟分

日本人基本上係極少就咁拎住個BEng出嚟搵食，坐底都master畢業（仲要有research有thesis）
唔信就睇下東大civil/archi嘅career report

大工程係咁
小工程都係咁

但有時候係用家問題
點解咁講
你睇下發生左事d人有無好大聲嘈？
無。。。
排喜茶就二三百人
但就無一百個人去排隊屌mtr
咁過多一排咪又無事照通車囉

唔係啵 日本人做到過勞死 我地醒好多 識得蛇下王

你醫護同教書個例子好錯，1:10係best estimate (be)或target數，係用黎measure kpi多於用黎做threshold或通過既標準，正如sales target同end year fulfilment一樣， 可以同工程類比既例子係食物安全標準、水源金屬指標測試或藥物臨床實驗指標，呢幾方面fail test就係fail test，唔會好似你咁講咩set高d standard俾水位自己走，你唔好再俾藉口工程，長期陋習就要認，點改我唔知，但唔將一個錯既concept當啱既講

香港成個工程界已經腐敗不堪, 爆穫死人係遲早既事

我有個fd exactly講同一翻說話
話而家同行根本個個on99對住份圖都唔知點計數
望住以前D圖黎做 都諗唔明點解以前D人做到

有心人不如拎手指數下香港同一時間有幾多項基件，再諗下香港有無試過同一時間有咁大量人手需求：

沙中線大圍至紅磡段
沙中線過海段
中環灣仔繞道隧道
廣深港高鐵香港段
港珠澳大橋觀景山隧道
屯門至赤鱲角海底隧道
龍山隧道
長山隧道
將軍澳－藍田隧道

再諗下有無咁多有經驗人手做設計、管工、落料、驗收，或者諗下整體行業請唔到人而人工高之下做老細會唔會請grad e嚟死頂啲本身要有一定經驗嘅工作。

咁咪唔好撚出標囉
錢就識袋？ 有事就懶成行
做唔到=做唔到
唔係做唔到格硬照做

唔出標=冇工開=結構性失業=gdp下降
咁你明點解未

呢個真，我三樣都做過，sub, main con, 如果夾到好師父有錯佢地就會屌老母教返你，consultant 啲spec十年不變，啲圖為出而出，真係好似啲old seafood 咁講"就deadline出左先啦", 做細consultant有時都幾好，因為啲job 勁無錢，啲budget 睇得好緊，出完圖有design fault個run job 人會比判頭問業主屌，繼而問返design 同事, 好彩既自己拆到隻鑊，唔好彩既比老闆,old seafood 屌一輪又要減consultant fee, 一齊try and error到識為止。不過有時又會夾到個乜鳩都唔識既判頭乜鳩都打黎問你

根本係標準定太高

既然你咁講咁解釋返，你而家係set到個標準係一d農藥殘留都唔可以有而且種出黎棵菜完全唔可以有蟲蛀咁明未
天然既水都有礦物質，要全部水都好似蒸餾水咁條河出現得唔得？
係呀set到標準好高但有無可能做到？

同埋個test就算入唔曬都唔會fail，
當原本目標係負重100，佢設計出黎如果係SF3就會變左負重300，呢個數有時會更大，而家入唔曬負重250，對安全都係無影響，呢個buffer原本就係咁用

咁你問下班高層啦

你越講越唔理智 咁而加水安全既標準係咪蒸餾水零雜質既安全標準？ 世衞有標準，而每個國家會按自己情況修訂，，好似就算有鉛但含量低過指標都可以接受，我唔知你咩叫標準高定低，但佢定既標準係先進國家係achievable，而唔會俾你睇係一套標準，實際俾你飲既係另一套，如果係咁，即係呃人，扮到自己合哂規但其實跣人一獲，第一：呢個涉及實際安全問題，第二：用家信心危機，第三：明明做唔到就應直接report做唔到，呢個係誠信問題。我信鬼佬國都有鬼祟野，但香港大陸偷工減料、誠信問題。

我之前都有講，工程現行標準如果係過高唔合理，根本唔應該俾佢存在，我唔識工程，但我想問係香港跟唔到定全世界都做唔到，如果全世界都跟唔到套標準，訂同接受套標準既人同公會直頭on9。但如果自己講左自己肯跟，做出黎既野就要跟返標準啦

你講果個就算入唔哂都唔會影響安全，我就唔識啦，定真專業人士講，但用下基本常識都知，如果真係咁小事唔會搞到而加咁大件事啦

我好憎人用所謂專業去愚弄公眾，有d位真係用基本邏輯同常識都知合唔合理

利申：另一領域既所謂專業人士

邊個

而家唔係做唔做到嘅問題
係做到，不過做得好差，明唔明？
做得差，例如overdesign，即係好似沙中線呢單咁落T40-100，擋核彈都得。原本用10碌鐵做到嘅野，畀人整到用30碌鐵

最後D錢就你地納稅人賣單

所以唔係做唔做到嘅問題，要做一定做到

工程唔同其他行業，唔係一個私人市場，工程個需求係由政府主導，所以政府嘅所有政策制度每個決定都影響住成個行業運作，你係要無視成個制度嘅問題，走去屌工程師垃圾 咁所以咪個個走去親共親建制囉，覺得你班友盲反囉

係私人市場去睇，係無錯架，做唔到咪唔好落標囉，而市場亦都會慢慢淘汰D垃圾，做得好嘅就留得低，但工程唔係私人市場，D job係由政策決定，呢樣野係好多人忽視左

姐係其實講幾多咩做唔到做唔到
只係更加顯出你班人有幾撚唔尊重自己既「專業」
係 你話如果要鐅開黎check 全香港好多樓都中招
咁又點？ 難道咁就justify 到呢單野十條九條都唔達標？

喂 屌你老母 畫則嗰個點解會咁unreasonably 要插咁多條鋼筋？
佢梗係計過數上面要承受幾重
你可以話佢戇撚鳩
但佢既職責就係要計足條數舊野要承受幾多噸壓力承受幾多噸震盪都唔會lum

你老母你而家一句唔該話扭唔入之後封石屎關人撚事
你地唔知都情有可原
而家講撚到全行共識老撚鳳唔洗跟規矩咁
你以為自己係大陸開工呀？
係呀屌你老咪求撚其塞兩舊發泡膠當水泥用呀
喂而家爆左出黎由自可 冇人爆出黎用多幾年死人lum樓架喎

你做唔到就唔好撚做
而家單野爆出黎就係因為有年睇唔過眼
乜撚野高層接job乜撚野有壓力起貨
屌你老母 而家企出黎做金手指喎個會搵得少過係班契弟？

利申：layman 唔好撚撻咩行規唔行規
大家講邏輯

係唔會有人篤灰啫